\documentclass[utf8, babel, sor, jor, amsmath,amssymb, reprint]{revtex4-2}

\usepackage{graphicx}% Include figure files
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point
\usepackage{bm}% bold math
\usepackage[T2A]{fontenc} %удалить перед отправкой
\usepackage[utf8x]{inputenc} %удалить перед отправкой
%%\usepackage[utf8]{inputenc} %удалить перед отправкой
\usepackage[english,russian]{babel} %удалить перед отправкой
\graphicspath{{images/}}



\begin{document}
	
	\title[Sample title]{Теоретическая магнитная фазовая диаграмма модели Изинга на простой квадратной решетке во внешнем магнитном поле}% Force line breaks with \\
	\thanks{Footnote to title of article.}
	
	
	
	\author{V. O. Trukhin}
	\email{trukhin.vo@dvfu.ru}
	\altaffiliation{Департамент теоретической физики и интеллектуальных технологий\\ Россия, г. Владивосток, о. Русский, Кампус ДВФУ, корпус L, уровень 4, L 451}
	\author{V. S. Strongin}
	\altaffiliation{Департамент теоретической физики и интеллектуальных технологий\\ Россия, г. Владивосток, о. Русский, Кампус ДВФУ, корпус L, уровень 4, L 451}
	\author{M. A. Chesnokov}
	\affiliation{Департамент теоретической физики и интеллектуальных технологий\\ Россия, г. Владивосток, о. Русский, Кампус ДВФУ, корпус L, уровень 4, L 451}
	\author{A. G. Makarov}
	\affiliation{Департамент информационной безопасности\\ Россия, г. Владивосток, о. Русский, Кампус ДВФУ, корпус L, уровень 4, L 451}
	\author{E. A. Lobanova}
	\affiliation{Департамент теоретической физики и интеллектуальных технологий\\ Россия, г. Владивосток, о. Русский, Кампус ДВФУ, корпус L, уровень 4, L 451}
	\author{U. A. Shevchenko}
	\affiliation{Департамент теоретической физики и интеллектуальных технологий\\ Россия, г. Владивосток, о. Русский, Кампус ДВФУ, корпус L, уровень 4, L 451}
	\author{К. V. Nefedev}
	\affiliation{Департамент теоретической физики и интеллектуальных технологий\\ Россия, г. Владивосток, о. Русский, Кампус ДВФУ, корпус L, уровень 4, L 451}

\begin{abstract}
	
	Методом исчерпывающего перечисления выполнен строгий численный расчет статистической суммы для относительно малого числа $N=8\times8$ взаимодействующих спинов в модели Изинга с открытыми граничными условиями. Построена теоретическая магнитная фазовая диаграмма во внешнем магнитном поле $T(P_+)$, которая позволяет определить условия существования фаз ферромагнетика, антиферромагнетика и спинового стекла. Методом Монте-Карло с помощью алгоритма Метрополиса приближенно рассчитаны критические температуры, разделяющие фазовые состояния систем $N=40\times40$, которые находятся в согласии с данными строго расчета. Установлено, что во внешнем магнитном поле при температуре конечного максимума теплоемкости может иметь место последовательный переход через кроссовер из состояния парамагнетика к состоянию спинового стекла. Переход к состоянию ферромагнетизма во внешнем поле из состояния спинового стекла с отличным от нуля модулем магнитного момента не сопровождается какими либо особенностями в теплоемкости. Рассчитана линия нестабильности теплоемкости спинового стекла на  $H-T$-диаграмме во внешнем магнитном поле.
	
\end{abstract}

\keywords{Suggested keywords}%Use showkeys class option if keyword
%display desired

\maketitle

\paragraph{Введение}
Аналитический \cite{belokon2006} и численный Монте-Карло расчеты \cite{Hasenbusch2008} теоретической магнитной фазовой диаграммы ''критическая температура---приведенное среднее по системе значение ферромагнитной обменной константы'' $T(P_+)$ во внешнем магнитном поле в модели Изинга с взаимодействием ближайших соседей, затруднены в связи с существованием серьезных вычислительных трудностей. Экспериментальные исследования фазовых переходов продолжаются \cite{Mirebeau2022}. До настоящего времени не решена модель Изинга во внешнем магнитном поле даже для плоского случая, не говоря уже о решении для объемных моделей. Численный строгий расчет статистической суммы без каких либо приближений, предельных переходов и допущений сопряжен с экспоненциальным ростом количества информации, необходимой для хранения решения. Ситуация является сложной как для моделей ферромагнетика и антиферромагнетика, так и для модели спинового стекла со случайным распределением ферромагнитных и антиферромагнитных связей по решетке, где результирующее значение обменной константы $P_+$ для выбранного спина приближается к нулю. Причем проблемы с получением точного решения возникают даже для самого простого обменного взаимодействия ограниченного радиуса.  Границы между фазами ферромагнетика, антиферромагнетика и спинового стекла могут быть установлены на фазовой диаграмме.

Общепринято считать, что неупорядоченные магнетики, например, спиновые стекла в которых обменная константа для каждой пары взаимодействующих спинов меняет знак случайным, непредсказуемым образом, можно описывать лишь с помощью теории случайных функций \cite{ginzburg1992}. Эдвардс и Андерсон показали, что в таких магнетиках возможен новый тип фазового перехода, который связан с замораживанием спинов \cite{edwards1975theory}. В работах \cite{Ground2010pmJ, Correlation2005SG} модель Эдвардса-Андерсона (ЭА) определяется как модель с бимодальным распределением обменных интегралов. Упрощения по сравнению с моделью атомного кластера, необходимые для теоретического исследования, состоят в том, что модуль обменного интеграла $J$ принимает одинаковые значения для всех взаимодействий между спинами в ближайшем окружении. В модели ЭА обменная константа $J$ может принимать только два возможных значения ''+1'' или ''-1'' c заданной вероятностью $P_{+}$. Взаимодействие между магнитными атомами в разбавленных бинарных сплавах, таких, как $Au_xFe_{1-x}$\cite{Murani1974Ferr}, $Gd_xSi_{1-x}$\cite{SG2000freezing} обычно является взаимодействием Руддермана-Киттеля-Касуя-Иошида (РККИ), где и значение, и знак обменного интеграла осциллируют в зависимости от расстояния между атомами с отличным от нуля магнитным моментом. Под спиновыми стеклами \cite{Revue2015SG} понимаются особые состояния конденсированной материи, в которых кроме беспорядка в пространственном расположении атомов и хаоса в ориентациях их магнитных моментов (спинов), наблюдается еще и неопределенность в распределении знаков и/или значений обменных интегралов \cite{edwards1975theory}, а зачастую еще и зависимость обменных констант от расстояния между взаимодействующими спинами. Беспорядок не обязательно должен проявляться во всем. Достаточно наличия хаоса, например, только в распределении знаков обменных констант, т.е. в энергии ферромагнитных или антиферромагнитных взаимодействий, или в распределении вакансий ближайших (взаимодействующих) соседей и др. Добавим сюда еще то, что исследуемые образцы спинового стекла очень редко удовлетворяют условиям термодинамического равновесия. Это обстоятельство усложняет исследования, делает анализ и обобщенные оценки для, казалось бы, похожих образцов спинового стекла чрезвычайно сложными. 

В работах \cite{Feigelman1985Hierarchical, Murani1977Spin, Deryabin1983Features} модель Эдвардса-Андерсона применяется для описания результатов экспериментов с $FeAu$, $FeNiMn$, $PtMnFe$ при отличных от нуля температурах.  Таких проявлений частично неупорядоченной или неупорядоченной конденсированной материи очень много в реальной Природе, как справедливо заметил автор \cite{ginzburg1992}, наверное даже много больше, чем теоретических моделей таких состояний \cite{ziman1979models}. В распоряжении теоретика имеется только небольшое число точно решаемых теоретических моделей \cite{baxter2016exactly}, которые разрабатывались для понимания структуры, различных свойств и в целом природы неупорядоченной или частично неупорядоченной материи \cite{ziman1979models}. На исследование состояния спинового стекла было потрачено множество усилий \cite{binder1986spin, fischer1993spin, young1998spin, bezzub1983}. Модель спинового стекла с конечным радиусом взаимодействия оказалась сложной задачей для систем бесконечного числа частиц \cite{kor1989}. Предпринимались попытки получить решение также и методами среднего поля \cite{belokon2006, belokon2001funk}. 

В данной работе методами Монте-Карло и исчерпывающего перечисления для конечного числа спинов Изинга в модели ограниченного радиуса (ближайших соседей) приближенно для образцов относительно большого числа частиц $N=40\times40$ и строго для малого числа частиц $N=8\times8$, получены критические температуры для заданного среднего значения обменной константы $P_+$. Точное решение позволило вычислить статистические суммы для систем конечного числа спинов в модели Изинга с отрытыми граничными условиями. Мы использовали результаты, приведенные в работе \cite{makarov2019} для численного расчета параметра фрустраций исследуемых моделей. Все это позволило построить теоретические фазовые магнитные диаграммы для моделей ферромагнетика, антиферромагнетика и спинового стекла, в том числе и во внешнем магнитном поле. 
 
 \paragraph{Методы расчёта критических температур для систем конечного числа спинов Изинга.} Для строгого расчета фазовой диаграммы $T(P_+)$  ''критическая температура --- среднее значение обменной константы'' мы рассчитывали строго статистические суммы для десяти образцов со случайным равномерным распределением обменных констант по всем парам взаимодействующих спинов, а также выполняли Монте-Карло расчеты для такого же количества образцов. Необходимо отметить, что строгий расчет статистической суммы в модели Изинга для систем произвольного числа взаимодействующих спинов $N$ со случайным распределением обменных интегралов во внешнем магнитном поле представляет собой сложную задачу, для которой сегодня отсутствуют алгоритмы численного расчета, время работы которых полиномиально зависит от числа спинов $N$. Чтобы рассчитать статистическую сумму необходимо выполнить расчет энергии всех $2^N$ конфигураций в ходе исчерпывающего перечисления, т.е. существующие алгоритмы являются экспоненциально длительными.

Нами был разработан параллельный алгоритм, позволивший получить распределение Гиббса в модели конечного числа спинов (до $8\times8$)  с взаимодействием ближайших соседей на квадратной решетке со свободными граничными условиями. Метод исчерпывающего перечисления был использован в авторском параллельном суперкомпьютерном коде \cite{registraion_Glaurung}, с помощью которого проведены численные расчеты. Проводилась декомпозиция системы на элементы (одномерные решётки). Плотное побитовое кодирование позволило хранить информацию (энергию, спиновый избыток, вырождение и др.) обо всех конфигурации подсистем из двух одномерных решёток спинов с учетом распределения обменных интегралов в подсистемах.  Энергия двух объединенных одномерных решеток в двумерную или присоединение одномерной решетки к двумерной будет следующей:
\begin{equation}
    E_{sum}  = E_{l}  + E_{r}  + E_{u},
    \label{eq:unification_energy}
\end{equation}

\noindent где $E_{l}$, $E_{r}$ -- энергии левой и правой решетки соответственно, $E_{u}$ энергия объединения решёток. 

Библиотека состояний подсистем позволяет значительно масштабировать число частиц. Однако, не смотря на серьезное продвижение, параллелизм и ускорение расчетов, ограничения, возникающие из-за экспоненциально быстро возрастающей информации, которую нужно хранить в памяти, являются существенными в случае модели  $N=10\times10$. Мы использовали четное число спинов в системе $8\times8$, чтобы статистическая сумма содержала конфигурации с нулевым спиновым избытком для исключения влияния некомпенсированного спинового избытка на расчет термодинамических свойств во внешнем магнитном поле.

Основные положения метода Монте-Карло при расчете с помощью алгоритма Метрополиса, а также описание численного расчета термодинамических средних как для систем, где обменная энергия зависит от расстояния, так и для моделей ограниченного радиуса можно, например, найти, например, в серии наших работ  \cite{Shevchenko2017, makarov2019, Shevchenko2022, makarova2023}. Мы использовали следующие основные параметры алгоритма Метрополиса для расчета образцов $N=40\times40$ с заданным распределением обменных констант: количество шагов Монте-Карло составляло $10^5$ для приведения системы спинов в равновесное состояние; количество шагов для усреднения энергии и поиска кандидата на основное состояние выбиралось $10^6$; усреднение проводилось по всем полученным в ходе Монте-Карло семплирования конфигурациям, каждая из которых имела свое значение энергии.

\paragraph{Модель Изинга на простой квадратной решетке.}
Мы использовали модель Изинга для описания состояний ферромагнетика, антиферромагнетика и спинового стекла. Эти состояния наступали ниже найденных нами критических температур в зависимости от знака обменной константы взаимодействующих со своими ближайшими соседями $N$ спинов Изинга $S_i$, расположенных в узлах квадратной решетки. Обменные константы ферромагнитного обмена $J_{ij}=+1$ и антиферромагнитного обмена $J_{ij}=-1$  случайным образом равномерно были распределены по связям $ij$-пар взаимодействующих спинов. Энергия взаимодействия рассчитывалась по правилу
\begin{equation}
    E_t = -\sum_{<ij>}J_{ij} S_iS_j-HM_i,
    \label{eq:internal_energy}
\end{equation}
где $<ij>$ означает, что суммирование происходит только по ближайшим соседям, $H$ -- внешнее магнитное поле.  Спиновый избыток
\begin{equation}
    M_i = \sum_{j=1}^NS_j.
    \label{eq:spinex}
\end{equation}

Для каждого спинового избытка может существовать несколько различных значений энергии $E_t$, каждое со своим вырождением $g_t$. С учетом внешнего магнитного поля $H$ статсумма равна

  \begin{equation}  
    Z=\sum_{l=1}^{2^N}\exp{-\frac{E_l}{kT}}=\sum_{t=1}^{\Omega}g_t \exp{-\frac{E_t}{kT}},
    \label{eq:partfunk}
\end{equation}
где $\Omega$ --- это общее число вырожденных состояний со всеми возможными значениями спинового избытка $M_i$, $k$ --- постоянная Больцмана. 

\paragraph{Теоретическая магнитная фазовая диаграмма в отсутствии поля.} Каждый образец содержал заданное относительное число $P_{+}$ ферромагнитных связей  $J_{ij}=+1$. Все взаимодействия были только антиферромагнитными $J_{ij}=-1$, если $P_{+}=0$. Для каждой концентрации $P_{+}$ было получено по десять образцов со случайным равномерным распределением $J_{ij}$. 

Границы фаз или критические температуры переходов ''ферромагнетизм-спиновое стекло''  и ''антиферромагнетизм-спиновое стекло'' $T(P_{+})$ получены приближенно, как температуры точек перегиба параметра фрустраций \cite{makarov2019} 

\begin{equation}
    F_p(T) = \frac{E_{max} + \langle E \rangle (T)}{2E_{max}},
    \label{eq:frustration_parameter}
\end{equation}
см. рисунок \ref{fig:fp0}. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Frustration_parameter_h0.0.eps}
	\caption{Рис. 1. Зависимость параметра фрустрации от концентрации $P_{+}$ обменных констант для образцов $N=8\times8$ без внешнего поля для температур, указанных на вставке}
	\label{fig:fp0}
\end{figure}

Максимальная энергия системы $E_{max}$ --- сумма по модулю всех парных энергий взаимодействия. В отличном от нуля поле энергия Зеемана добавляется в виде слагаемого с максимальным спиновым избытком

\begin{equation}
    E_{max} = 2NJ_{ij}(N-1) + MH, \quad M = N.
    \label{eq:Emax}
\end{equation}

Границу фаз ''парамагнетик-спиновое стекло'' мы определили путем численных расчетов температуры максимума теплоемкости $C_{max}(T)$ в температурной зависимости
\begin{equation}
	C(T)=\frac{\partial \langle E \rangle (T)}{\partial T},
	\label{eq:ct}
\end{equation}
где
\begin{equation}
	\langle E \rangle (T) =\frac{1}{Z}\sum_{t=1}^{\Omega}g_t E_t \exp{-\frac{E_t}{kT}}.
	\label{eq:ct}
\end{equation}

На рисунке \ref{fig:Diag} представлена теоретическая магнитная фазовая диаграмма, где PM --- парамагнетизм, SG (SI) --- спиновое стекло (спиновый лед), FM --- ферромагнетизм и AFM -- антиферромагнетизм. Звездочками обозначены критические температуры точек перегиба параметра фрустраций $T(P_{+})$, крестами -- критические значения температур теплоёмкости, круглыми синими точками обозначены критические температуры наступления ферромагнетизма. Такие же обозначения использованы на рисунках \ref{fig:Diag1} и \ref{fig:Diag4}.

Круглые точки получены следующим образом: считалась вероятность ферромагнетизма по заданному значению модуля спинового избытка (\ref{eq:P_M}) при определенной температуре, затем находилась конфигурация, при которой вероятность ферромагнетизма $P(FM)$ становится меньше $0.95$ и ставилась точка на график (рис. \ref{fig:Diag}).

\begin{equation}
	P(E_{gs}) =\frac{g_{gs}}{Z} \exp{-\frac{E_{gs}}{kT}},
	\label{eq:P_M}
\end{equation}
при этом для спинового избытка основного состояния $M_{gs}$ выполнялось неравенство

\begin{equation}
	\frac{|M_{gs}|}{N} > 0.95.
	\label{eq:M/N}
\end{equation}

 $|M_{gs}|$ берется из набора основных состояний максимального значения спинового избытка, поскольку это наиболее сильно характеризует его как ферромагнетик.


\begin{figure}[!ht]
    \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Phase_diagram_h0_with_vashche_all.eps}
	\caption{Рис. 2 Теоретическая магнитная фазовая диаграмма в отсутствии внешнего магнитного поля. Черные крестики --- точный расчет температуры максимума теплоемкости, красные пустые кружочки --- температура максимума теплоемкости, рассчитанная методом Метрополиса, синие заполненные кружочки ---  рассчитанные значения модуля намагниченности, звездочки --- результаты получены по перегибу параметра порядка.}
% !!!Поставить T кюри и Т нееля с сылками(Онсагер?).
	\label{fig:Diag}
\end{figure}

На рисунке \ref{fig:Diag} мы представили красными пустыми кружками результаты вычисления температуры максимума теплоемкости методом Метрополиса для систем $N=40\times40$  \cite{Metropolis53}. Стоит отметить, что рассчитанная методом Монте-Карло температура Кюри $T_{c}=2.187$ в ферромагнитной модели находится очень близко с точным решением $T_{Curie}=2.269$, которое было получено Онсагером, например, см. здесь \cite{Zaiman1953}. Другим важным подтверждением достоверности и данных с помощью Монте-Карло, и полученных строгим расчетом наших данных, можно считать явление эффекта числа частиц, которое влияет на рост температуры фазового перехода для ферромагнетика (антиферромагнетика). Эти же температура и среднее значение обменной константы находятся в согласии с данными численного расчета точки перегиба параметра фрустраций, который отражает температурную зависимость роста количества возбуждений в системе взаимодействующих спинов. Более низкие значения критических температур для $P_+$ для меньших $N$ обусловлены наличием эффекта конечного размера. Так же граница ферромагнетик-спиновое стекло совпадает с приводимой в работах \cite{Hasenbusch2008, nishimori1980exact} точкой Нишимори

В отсутствии внешнего магнитного поля при концентрации $P_{+}>0.89$ при $T \rightarrow0$ конфигурации основных состояний исследуемых численно образцов будут иметь отличный от нуля модуль спинового избытка. При этом часть конфигураций будет иметь положительный спиновый избыток, а другая часть будет иметь точно такой же по значению, но отрицательный. Наблюдается симметрия значений. При бесконечном времени ожидания система побывает во всех состояниях и средний по конфигурациям магнитный момент будет равен нулю. Время эксперимента всегда ограничено, кроме того переход из состояний с отрицательным спиновым избытком к состоянию с положительным сопровождается преодолением потенциального барьера, что также требует увеличения времени наблюдения, которое растёт экспоненциально при уменьшении температуры, или при увеличении магнитного момента. Температура блокирования магнитного момента ''суперпарамагнитного кластера'' будет зависеть от объёма кластера, энергии анизотропии \cite{cullity2011, lubutin1997}. В реальных же системах, в том числе и в атомных кластерах, всегда существует, на ряду с энергией спин-спинового взаимодействия, энергия спин-орбитального взаимодействия, которая увеличивает потенциальный барьер, что приводит к отличной от нуля температуре, при которой может наблюдаться отличный от нуля ''заблокированный'' магнитный момент кластера \cite{lubutin1997, dietl2014, dmitriev2016}. В приведенных нами теоретических результатах температура имеет размерность обменных интегралов $J$.
	
%\textbf{Обнаружение системы ''суперпарамагнитного'' атомного кластера в одном из $2^{n-1}$ состоянии с отличном от нуля полным моментом возможно при уменьшении времени наблюдения системы, т.е. обнаружить систему в ферромагнитном состоянии.\cite{}}



\paragraph{Перколяционные пороги и основное состояние.}
В работе \cite{belokon2006} была приведена теоретическая магнитная фазовая диаграмма в осях критическая температура-концентрация ферромагнетика, где было показано, что согласуется с результатами \cite{newman2000efficient, jacobsen2014high, jacobsen2015critical}, что порог протекания по узлам квадратной решетки находится в пределах 0.591-0.593.

В настоящей работе представлена диаграмма $T(P_+)$, т.е. критические температуры для относительного количества ферромагнитных связей. Подтверждением достоверности теоретических оценок является, например, наблюдаемая при этом  расходимость температурного поведения теплоёмкости в области критической температуры в зависимости от числа спинов в системе. Точка наступления ферромагнетизма (антиферромагнетизма) легко обнаруживается по росту значения максимума теплоемкости для образцов различного $N$. Наши теоретические данные также согласуются с другими расчетами, см. например, точку Нишимори \cite{nishimori1980exact}, рисунок \ref{fig:Diag}. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Percolation.eps}
	\caption{Рис. 3 Вероятность реализации перколяционного кластера спинов в основном состоянии, т.е. вероятность ферромагнетизма (антиферромагнетизма)}
	\label{fig:Percolation}
\end{figure}

Дополнительным теоретическим методом разделения фаз ферромагнетизма (антиферромагнетизма) и спинового стекла послужили численные расчеты перколяции спиновых кластеров, находящихся в основном состоянии. Для всех возможных конфигурации основного состояния каждого образца с фиксированным распределением обменных констант был произведен численный расчет. Вероятность появления кластера спинов основного состоянии такого, что он соединяет противоположные стороны образца, т.е. относительное число конфигураций основного состояния с наличием перколяции, в зависимости от распределения обменных констант, представлена на рисунке $\ref{fig:Percolation}$.  

Это позволяет легко различить фазы антиферромагнетизма и ферромагнетизма, наступающие при $H \rightarrow 0$ и $T \rightarrow 0$. Существует область концентрации $0.11<P_{+}<0.88$, характерной для спинового стекла, для которой у всех численно исследованных образцов наблюдаются мелкодисперсные кластеры в конфигурациях основного состояния, перколяционный кластер отсутствует.

\paragraph{Фазовые переходы и кроссоверы в отличном от нуля внешнем магнитном поле.}

Строгое решение позволило построить теоретические магнитные фазовые диаграммы для плоской модели Изинга в отличном от нуля внешнем магнитном поле $T(P_{+},H)$. На рисунке \ref{fig:Diag1} представлена теоретическая магнитная фазовая диаграмма в магнитном поле $H=1.0$ в единицах $J$. Можно видеть наличие областей на фазовой диаграмме, в которых возможны переходы ''парамагнетик-спиновое стекло-ферромагнетик (ферромагнетик с наведенной намагниченностью)''  и ''парамагнетик-спиновое стекло-антиферромагнетик''. При этом на рисунке \ref{fig:Diag1} видно, что антиферромагнетик существует для $H=1.0$, что подтверждает не только расчет параметра фрустраций, но и температура Нееля, которая остается такой же, как при отсутствии внешнего магнитного поля.


\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Phase_diagram1_h1.0.eps}
	\caption{Рис. 4 Фазовая диаграмма модели Изинга в поле $H = 1.0$.}
	\label{fig:Diag1}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Phase_diagram1_h4.0.eps}
	\caption{Рис. 5 Фазовая диаграмма образцов в поле $H = 4.0$. На вкладке представлено температурное поведение теплоемкости $P_{+}=0.25$.}
	\label{fig:Diag4}
\end{figure}

Фазовая диаграмма в отличном от нуля относительно большом магнитном поле $H=4$ в единицах $J$ (рис. \ref{fig:Diag4}) позволяет заключить, что при увеличении модуля напряженности внешнего магнитного поля фаза антиферромагнетика подавляется полем. При этом состояние спинового стекла не исчезает бесследно. Расширяется область концентраций, для которой имеют место переходы ''парамагнетик-спиновое стекло-ферромагнетик''. В больших магнитных полях ошибка определения точки перегиба параметра фрустраций не позволяет использовать его для определения границы ферромагнитной фазы.  

Более высокая температура максимума теплоемкости для антиферромагнитной модели во внешнем магнитном поле по сравнению с $T_{Neel}$ свидетельствует о том, что произошло опрокидывание антиферромагнетика. На вкладке мы представили температурное поведение теплоемкости во внешнем магнитном поле для $P_+=0.25$. Никакой особенности теплоемкость не испытывает при переходе к возникновению наведенного ферромагнетизма.

\paragraph{Линии нестабильности.}

Как отмечалось в работах \cite{takzei1984, ginzburg1992} на фазовой диаграмме $H-T$ можно наблюдать линию нестабильности Алмейды-Таулеса. В работе \cite{takzei1984} эти данные получены при анализе намагниченности при разных режимах проведения эксперимента. Наши результаты строгих вычислений показывают, что в малых полях наблюдается понижение средней температуры максимума теплоемкости с ростом малых значений внешнего магнитного поля $0.0<H<0.3$ в единицах обменных интегралов, см. рисунок \ref{fig:Stable_line}. Малыми мы считаем значения напряженности внешнего магнитного поля $H$ по отношению к напряженности полей взаимодействия между спинами. Небольшие изменения в низкотемпературном поведении теплоемкости возможно связаны с открытыми граничными условиями.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{Ginsburg_T_aver1.eps}
	\caption{Рис. 6 Линия нестабильности системы конечного числа спинов Изинга в модели Эдвардса-Андерсона во внешнем магнитном поле. На вставках приводится температурное поведение теплоемкости во внешнем магнитном поле для систем $P_{+}=0.5$.}
	\label{fig:Stable_line}
\end{figure}

Данная линия получена по данным температурного поведения максимума теплоемкости. Данные по температурам максимумов теплоемкости были усреднены по всем образцам с одинаковым $P_{+}$, в т.ч. на рисунках \ref{fig:Diag}, \ref{fig:Diag1} и \ref{fig:Diag4}. Оказалось, что для $P_{+}=0.5$ при увеличении модуля напряженности внешнего магнитного поля до $H<0.05$ в единицах $J$ температура максимума теплоемкости остается фиксированной.    


Можно предположить, что энергия Зеемана действует как хаотизирующий фактор, который приводит к понижению температуры максимума теплоемкости. В относительно высоких внешних магнитных полях $H>0.23$ температура максимума теплоемкости начинает расти, также, как в ферромагнитной модели из за эффекта опрокидывания спинового стекла.   

\paragraph{Заключение.} 
Мы разработали алгоритм строгого расчета статистической суммы для конечного числа спинов Изинга на простой квадратной решетке со свободными граничными условиями для систем с $N=8\times8$ спинов. Строгий численный расчет позволил получить информацию о спиновых избытках конфигураций для фиксированных концентраций обменных констант в модели Изинга. Это позволило рассчитать модуль намагниченности, который в ферромагнитной модели Изинга был отличен от нуля для конечных температур.

Мы использовали параметр фрустраций (\ref{eq:frustration_parameter}) для расчета критических температур перехода в антиферромагнитную и ферромагнитную фазы. Линейный рост параметра фрустраций в фазах ферромагнетика и антиферромагнетика обусловлен ростом числа возбуждений в основном и близких к основному низкоэнергетических состояниях. Переход в фазу спинового стекла в области точки перегиба приводит к выходу параметра фрустраций на насыщение. 

Исследование конфигураций основного состояния подтверждает, что параметр фрустраций выходит на насыщение при исчезновении перколяционного кластера. Дробление перколяционного кластера на мелкие кластеры увеличивает число возбуждений.

Переход в фазу спинового стекла из парамагнетика в отличном от нуля внешнем магнитном поле может быть определен по температуре максимума теплоемкости. Переход в фазу ферромагнетика из фазы спинового стекла происходит без видимых аномалий в температурном поведении теплоемкости при отличном от нуля внешнем поле (рис. \ref{fig:Stable_line}). Отсутствие аномалий в температурном поведении теплоемкости обусловлено тем, что фаза ферромагнетика является не спонтанной, а наведенной. Переход к наведенному ферромагнетизму контролируется энергией Зеемана. 

Проведенные численные эксперименты с помощью метода Метрополиса позволили получить температуры максимума теплоемкости в широком диапазоне значений обменных констант $P_+$, от антиферромагнитной области $P_+=0.0$, до ферромагнитной $P_+=1.0$. В области спинового стекла $P_+=0.5$ в отсутствии внешнего магнитного поля наблюдалось постоянство температур максимума теплоемкости и в точном решении, и в данных, полученных методом Монте-Карло, что может свидетельствовать об отсутствии эффекта количества частиц.

Понижение температуры максимума теплоемкости на $H-T$-диаграмме обусловлено увеличением термодинамической вероятности конфигураций с отличным от нуля спиновым избытком, т.е увеличением вклада энергии Зеемана в Гамильтониан.
 
Для ответа на вопрос о точном расчете критического значения обменной константы $P_+$ для фазовых переходов при $T\rightarrow0$ между состояниями ''антиферромагнетик---спиновое стекло'' и состояниями ''ферромагнетик---спиновое стекло'' необходимо исследование основных состояний. Однако, сегодня не существует каких либо подходов, схем или методов расчета, которые бы позволили разработать полиномиально-быстрые алгоритмы не только для поиска, но и для исследования статистических свойств основных состояний (энергии, вырождения, спинового избытка и других) даже в самой простой модели - модели Изинга произвольного распределения $J$ Сегодня отсутствует ответ на вопрос о возможном существовании способа расчета основного состояния в модели Изинга. Причина очевидна, основное состояние может быть получено только как точное решение. Любое приближение к основному состоянию позволяет получить только какое то из огромного множества возбужденных состояний. Важность исследования основных состояний обусловлена тем, что реализация основного состояния при $T\rightarrow0$ является достоверным событием.  Это состояние играет ключевую роль в термодинамике фазовых переходов.

\paragraph{Благодарности.}

Исследования проведены при финансовой поддержке Министерства науки и высшего образования, государственное задание НИОКР-122052500009-6.

Для проведения численных расчетов были использованы вычислительные ресурсы ДВФУ.

\begin{thebibliography}{99}


\bibitem{belokon2006}Белоконь В. И., Нефедев К. В., Савунов М. А. Спиновое стекло с конечным радиусом взаимодействия в модели Изинга //Физика твердого тела. – 2006. – Т. 48. – №. 9. – С. 1649.
\bibitem{Hasenbusch2008}Hasenbusch M. et al. Multicritical Nishimori point in the phase diagram of the±J Ising model on a square lattice //Physical Review E. – 2008. – Т. 77. – №. 5. – С. 051115.
\bibitem{Mirebeau2022}Mirebeau I., Martin N. Revisiting neutron studies of reentrant spin glasses: the role of small-angle scattering //Journal of Applied Crystallography. – 2022. – Т. 55. – №. 5. – С. 1173-1183.
\bibitem{ginzburg1992}Гинзбург С. Л. Необратимые явления и неэргодичность спиновых и структурных стекол : дис. – Рос. АН Петербург. ин-т ядер. физ. им. БП Константинова, 1992.
\bibitem{edwards1975theory}Edwards S. F., Anderson P. W. Theory of spin glasses //Journal of Physics F: Metal Physics. – 1975. – Т. 5. – №. 5. – С. 965.
\bibitem{Ground2010pmJ}Romá F. et al. Ground-state topology of the Edwards-Anderson±J spin glass model //Physical Review B. – 2010. – Т. 82. – №. 21. – С. 214401.
\bibitem{Correlation2005SG}Katzgraber H. G., Lee L. W. Correlation length of the two-dimensional Ising spin glass with bimodal interactions //Physical Review B. – 2005. – Т. 71. – №. 13. – С. 134404.
\bibitem{Murani1974Ferr}Murani A. P. Ferromagnet or spin glass? Magnetic ordering in Au-Fe alloys //Journal of Physics F: Metal Physics. – 1974. – Т. 4. – №. 5. – С. 757.
\bibitem{SG2000freezing}Hellman F. et al. Spin-glass freezing and RKKY interactions near the metal-insulator transition in amorphous Gd-Si alloys //Physical Review Letters. – 2000. – Т. 84. – №. 23. – С. 5411.
\bibitem{Revue2015SG}Mydosh J. A. Spin glasses: redux: an updated experimental/materials survey //Reports on Progress in Physics. – 2015. – Т. 78. – №. 5. – С. 052501.
\bibitem{Feigelman1985Hierarchical}Feigel'man M. V. et al. Hierarchical structure of an Edwards-Anderson spin glass //Soviet Journal of Experimental and Theoretical Physics. – 1985. – Т. 62. – №. 2. – С. 376.
\bibitem{Murani1977Spin}Murani A. P., Tholence J. L. Spin dynamics of a binary alloy (spin glass) //Solid State Communications. – 1977. – Т. 22. – №. 1. – С. 25-28.
\bibitem{Deryabin1983Features}Deryabin A. V., Rimlyand V. I., Larionov A. P. Features of the change in the specific heat in magnetic phase transitions in alloys with a mixed exchange interaction //Zh. Eksp. Teor. Fiz. – 1983. – Т. 84. – С. 2228-2234.
\bibitem{ziman1979models}Ziman J. M. Models of disorder: the theoretical physics of homogeneously disordered systems. – Cambridge university press, 1979.
\bibitem{baxter2016exactly}Baxter R. J. Exactly solved models in statistical mechanics. – Elsevier, 2016.
\bibitem{binder1986spin}Binder K., Young A. P. Spin glasses: Experimental facts, theoretical concepts, and open questions //Reviews of Modern physics. – 1986. – Т. 58. – №. 4. – С. 801.
\bibitem{fischer1993spin}Fischer K. H., Hertz J. A. Spin glasses. – Cambridge university press, 1993. – №. 1.
\bibitem{young1998spin}Young A. P. Spin glasses and random fields. – World Scientific, 1998. – Т. 12.
\bibitem{bezzub1983}Беззуб О. П., Москаленко В. А., Палистрант М. Е. Сверхпроводимость в спиновом стекле //Теоретическая и математическая физика. – 1983. – Т. 55. – №. 3. – С. 431-447.
\bibitem{kor1989}Коренблит И. Я., Шендер Е. Ф. Спиновые стекла и неэргодичность //Успехи физических наук. – 1989. – Т. 157. – №. 2. – С. 267-310.
\bibitem{belokon2001funk}Белоконь В. И., Нефедев К. В. Функция распределения случайных полей взаимодействия в неупорядоченных магнетиках. Спиновое и макроспиновое стекло //Журнал экспериментальной и теоретической физики. – 2001. – Т. 120. – №. 1. – С. 156-163.
\bibitem{makarov2019}Макаров А. Г. и др. К численному расчету фрустраций в модели Изинга //Письма в Журнал экспериментальной и теоретической физики. – 2019. – Т. 110. – №. 10. – С. 700-705.

\bibitem{registraion_Glaurung}Трухин В.О., Падалко М.А., Курьян К.П., Нефедев К.В. / Программа для расчета основных параметров спинового стекла методом последовательного наращивания решетки спинов / Cвидетельство о государственной регистрации программы ПЭВМ. - №2022669322 / 2022

\bibitem{Shevchenko2017}Shevchenko Y., Makarov A., Nefedev K. Effect of long-and short-range interactions on the thermodynamics of dipolar spin ice //Physics Letters A. – 2017. – Т. 381. – №. 5. – С. 428-434.
\bibitem{Shevchenko2022}Shevchenko Y. et al. Order and disorder, crossovers, and phase transitions in dipolar artificial spin ice on the Cairo lattice //Physical Review E. – 2022. – Т. 106. – №. 6. – С. 064105.
\bibitem{makarova2023}Makarova K. et al. Canonical Monte Carlo multispin cluster method //Journal of Computational and Applied Mathematics. – 2023. – Т. 427. – С. 115153.
\bibitem{Metropolis53}Metropolis N. et al. Equation of state calculations by fast computing machines //The journal of chemical physics. – 1953. – Т. 21. – №. 6. – С. 1087-1092.
\bibitem{Zaiman1953}Займан Д. Принципы теории твердого тела. – Москва: Мир, 1974. – Т. 163.

\bibitem{cullity2011}Cullity B. D., Graham C. D. Introduction to magnetic materials. – John Wiley \& Sons, 2011.
\bibitem{lubutin1997}Любутин И. С., Линь Ч. Р., Линь С. Т. Магнитное упорядочение атомов $Fe$ в икосаэдрических квазикристаллах $Al_{70-x}B_{x}Pd_{30-y}Fe_{y}$//Журнал экспериментальной и теоретической физики. – 1997. - Т. - 111. №. 4. - С. 1449-1464.
\bibitem{dietl2014}Dietl T., Ohno H. Dilute ferromagnetic semiconductors: Physics and spintronic structures //Reviews of Modern Physics. – 2014. – Т. 86. – №. 1. – С. 187.
\bibitem{dmitriev2016}Дмитриев А.И., Филатов А.А. Влияние распределения энергии магнитной анизотропии кластеров $MnSb$ на спонтанное перемагничивание тонких пленок $GaMnSb$// Физика твердого тела. - 2016. - T. 58. - № 10. - С. 1935–1939.
\bibitem{newman2000efficient}Newman M. E. J., Ziff R. M. Efficient Monte Carlo algorithm and high-precision results for percolation //Physical Review Letters. – 2000. – Т. 85. – №. 19. – С. 4104.
\bibitem{jacobsen2014high}Jacobsen J. L. High-precision percolation thresholds and Potts-model critical manifolds from graph polynomials //Journal of Physics A: Mathematical and Theoretical. – 2014. – Т. 47. – №. 13. – С. 135001.
\bibitem{jacobsen2015critical}Jacobsen J. L. Critical points of Potts and O (N) models from eigenvalue identities in periodic Temperley–Lieb algebras //Journal of Physics A: Mathematical and Theoretical. – 2015. – Т. 48. – №. 45. – С. 454003.
\bibitem{nishimori1980exact}Nishimori H. Exact results and critical properties of the Ising model with competing interactions //Journal of Physics C: Solid State Physics. – 1980. – Т. 13. – №. 21. – С. 4071.
\bibitem{takzei1984}Такзей Г. А., Костышин А. М., Гребенюк Ю. П. H-T-фазовая диаграмма концентрированного спинового стекла FeNiCr //Физика твердого тела. – 1984. – Т. 26. – №. 9. – С. 2722-2724.

\end{thebibliography} 
\end{document}
